[男記者呢？]全球27名女性記者受到關押，遭遇情況極其惡劣

全球27名女性記者受到關押，遭遇情況極其惡劣

在全球各地歡慶國際婦女節之際，無國界記者組織 (Reporters Without Border, RSF) 指出，全球有27名女性記者因其報導或言論而遭當局關押。她們之中，有些被關在慘無人道的環境中；有些慘遭虐待和性騷擾。無國界記者組織呼籲各國當局立即無條件釋放這些記者。

越來越多女性投身新聞工作，但也因此，越來越多女性新聞工作者成為極權下的受害者，遭遇殘酷無情的迫害。根據無國界記者組織的統計，截至2019年2月底為止，全球被關押的334名記者中，27名是女性，比例占8%。五年前，受關押的記者中只有3%是女性。

這些女性記者分別在九個國家遭當局關押。伊朗和中國監獄內，女性記者人數最多，各有七人。緊接在後的是土耳其。兩週前，土耳其當局釋放了知名庫德族記者兼藝術家多安 (Zehra Doğan)，但該國監獄中仍有四名女性記者。沙烏地阿拉伯關了三名女性記者；越南獄中有兩人。埃及、巴林、敘利亞、尼加拉瓜獄中各有一名女性記者。

因寫作和報導遭控滔天大罪

這些女性記者全因她們的文章或在社群網站的貼文而遭當局盯上，但最後卻被冠上「宣揚恐怖主義」或「身為恐怖組織一員」之罪名而遭起訴。土耳其和埃及的狀況便是如此。沙烏地阿拉伯則以「涉嫌與外國單位往來」將女性記者關押。當局的指控往往含糊不清且無事實根據，但只要被扣上這類罪名的大帽子，當局便有理由判這些女性記者長期監禁。

以伊朗為例，記者兼人權鬥士穆罕瑪蒂 (Narges Mohammadi) 和Paineveste部落格編輯莎伊迪 (Hengameh Shahidi) 分別被判10和12年徒刑。前者罪名為密謀危害國家安全和推翻伊朗政權；後者罪名為侮辱司法體系領導人。諾芭特(Roya Saberi Negad Nobakht) 擁有英國、伊朗雙重國藉。她因臉書貼遭伊朗當局於2014年判20年徒刑，後來減刑為5年。

無期徒刑

有些國家無所不用其極，搬出無期徒刑，讓直言不諱的人士噤聲，中國便是如此。古麗米拉·伊敏 (Gulmira Imin) 是維吾爾穆斯林，擔任新聞網站Salkin的編輯。2010年中國當局以宣傳分裂主義和洩露國家機密為由，判處她無期徒刑。

伊利卡 (Nazli Ilicak) 現年74歲，是土耳其知名女性記者。2016年7月土耳其爆發短暫政變，最終宣告失敗。伊利卡因在政變前夕上電視批評政府，被判無期徒刑。她和阿爾丹 (Altan) 兄弟這兩名男同事在被判無期徒刑之外，還遭到最嚴厲形式的孤立監禁；除了就醫沒有離開監獄的機會，也不可能特赦。

無國界記者組織秘書長德洛瓦 (Chirstophe Deloire) 表示：「全球27名女性記者因她們所寫下的文字，或因她們勇於說出別人所不敢言，而被剝奪自由」。他還說：「當局一點也不放過她們。她們常遭判處離譜且錯誤、不公的重罪；她們和男同事一樣，被迫忍受惡劣不堪的監禁環境。她們也常被虐待，甚至遭性騷擾。我們呼籲有關當局立即釋放這些女性記者，也敦促聯合國調查這些案件。」

「非人道」處境

女性記者和男性記者一樣，都可能被關入環境極其惡劣的監獄裡。烏波 (Lucía Pineda Ubau) 是尼加拉瓜電視台100% Noticias頻道新聞總監。她被關在馬那瓜惡名昭彰的愛希波得監獄 (El Chipote)，遭高度嚴密監控長達41天之久，去年12月底才轉到一處女子監獄。愛希波得監獄是先前獨裁政權索摩查家族用來凌虐政治犯之處。據曾造訪此地的葡萄牙歐洲議會議員法瑞亞 (José Inácio Faria) 表示，愛希波得監獄環境之惡劣，毫無人道可言。

越南部落客陳氏娥 (Tran Thi Nga) 專門為移工發聲，她被捕後，長達6個月遭關押在與外界隔絕之處。2017年7月25日，在歷經僅短短一天的審判後，便以反政府的罪名遭判9年徒刑。長達近一年的時間裡，因為陳氏娥拒絕認罪，遭到禁止接打電話，也不能有訪客。她的律師僅在審判前與她見過一面，對她的健康狀況不佳相當憂心，並表示陳氏娥的健康狀況日益惡化。

在伊朗，遭關押者則是連接受妥適醫療的權利都沒有。捷爾查監獄 (Gerchak)
是該國狀況最惡劣的監獄之一，莫拉迪 (Sepideh Moradi)、婕拉勒丁 (Avisha Jalaledin)、安特莎麗 (Shima Entesari) 三位替蘇菲主義網站 Majzooban Noor 工作的女性，目前都被關在此，服刑5年。位在德黑蘭的艾文監獄 (Evin) 更是惡名昭彰。遭伊朗當局關押的女性記者常絕食抗議，對監獄惡劣、不人道的環境表達不滿，尤其是獄中缺乏適當醫療更為人詬病。

數份聯合國報告都證實，伊朗監獄裡，女性被關押者比男性被關押者更常生病。伊朗社會極度保守，監獄裡徹底隔離男女性，女性被關押者的環境明顯惡劣。此外，伊朗傳統上對知識分子和批評伊斯蘭政權者極為仇視，在在都使女性被關押者面臨更悲慘的狀況。

穆罕瑪蒂的丈夫拉曼尼 (Taghi Rahmani) 說：「對男性而言，監獄的狀況已經夠糟糕的了。但骯髒的監獄對女性造成的問題更嚴重。」

刑求、侮辱、性騷擾

女性記者同樣遭受最殘酷、惡劣的對待，絲毫不因是女性而有所減少。在中國，古麗米拉·伊敏不但受到虐待，而且在無法見到律師的狀況下，被迫簽署文件。女性記者受到身體上的刑求，由被強暴的威脅和性騷擾組成。

莎耶 (Shorouq Amjad Ahmed al Sayed) 是一名年輕攝影記者，2018年4月25日在埃及被捕。據她家人表示，她不但被毆打至不省人事、遭嚴厲辱罵、甚至面臨被強暴的威脅。莎耶最後被迫認罪，承認所架設的網站隸屬非法之穆斯林兄弟會，創立目的在於是危害公共秩序。

外界也相當關切沙烏地阿拉伯女性公民記者娜芙賈 (Eman al Nafjan) 和潔拉薇(Nouf Abdulaziz Al Jerawi) 的處境。娜芙賈是化名「沙烏地女性」(Saudiwoman) 的部落客；潔拉薇則替阿拉伯月亮 (The Arab Noon) 和其他網站撰文。根據沙國非政府人權組織Al-Qst表示，2018年春天，沙國當局逮捕了包括這兩名女性在內的數名女性後，對她們加以刑求。有些人遭到性騷擾、被迫脫光衣服，裸體拍照，有人甚至被迫擁抱其他遭關押的女性。

關押中人間蒸發

沙國當局至今仍未對外說明對娜芙賈和潔拉薇指控為何。目前，在世界其他地區，還有六名女性記者在未受審判的狀況下被關。其中有些人音訊全無，家人與她們完全失去聯絡。在中國，張繼新、秦超和李昭秀三位女性公民記者分別於2015、2016、2017年被捕，她們的近況不明。

敘利亞部落客瑪洛伊 (Tal al-Mallouhi) 也在拘押中人間蒸發。2011年她遭判五年徒刑，應該早已釋放，但外界最後一次看到她是在2016年，當時，她正被轉移至大馬士革的國家監獄。2009年12月她被捕時年僅18歲，在全球被關押的女性記者中年紀最輕。她是至今仍遭關押的女性記者中，服刑最長的人之一。

男女平等呀嘛，唔強調女人就唔夠平等

男人係人黎架咩？ 有撚就是罪

即係鎖男記者就你人工包埋，女記者就慘無人道

追求平等尚本成功，女性在囚人數大幅落後男性，反映男性帶有職場歧視！

Brie Larson話唔夠女journalists 㗎

截至2019年2月底為止，全球被關押的334名記者中，27名是女性，比例占8%。五年前，受關押的記者中只有3%是女性。

咁究竟係因為受關押女記者多咗，定受關押男記者少咗先